蔡若蓮《擁抱逆境活出精彩》

蔡若蓮

成長道路， 高高低低彎彎曲曲， 人生不會常在高峰順境。 面對近年學生自殺個案上升的趨勢， 教我們反思， 有什麼方法提升青少年的抗壓能力？ 如何教導他們在任何時候都能重視生命、 珍惜生命？ 最近出席「如何提升青少年的抗逆力」為題的活動， 聽到幾位專家的意見， 對這些問題得到很大的啟發。

談到學童輕生的原因， 講者不約而同認為， 近年社會吹起「贏在起跑線」的風氣， 是問題的根源。 學生自小被迫接受「沒有大學學位， 前途立即盡毀」的觀念， 整天忙着讀書， 讀書成為生命的全部， 個人的價值或成就悉由學業來肯定。 學業成績稍遜者， 固然會失去自信， 甚至迷失自我； 就算成績優異之輩， 建立自我的方法也是無法保證的外在讀書分數， 一旦遇上變數， 其打擊較前者更甚。 在這個功利的社會， 這道非勝即負的起跑線， 為年輕人造成無法承受的巨大壓力。

如果不用成績和金錢衡量一個人的價值， 可以用什麼呢？ 我說： 每一個人的價值都一樣， 每一個生命都珍貴、 都值得重視。 隨着社會的變遷， 現今孩子的生活條件較上一代佳， 但同時面對成功標準更狹窄的環境， 價值觀念因而扭曲。 我們或應認真思考， 如何讓他們學會面對不同的評價。 無論如何， 堅信每一個生命都有一樣的價值， 受到一樣的重視。

相信個人價值

青少年在個人成長、 家庭、 社交及學校生活等方面， 總會遇到挫折， 我們要讓他們認識到逆境是成長過程中必然出現的， 以積極的態度面對。 抗逆力並不是與生俱來， 需要長時間培養。 人生不如意事十常八九， 或許我們需要反思， 對下一代是否過分保護， 以致他們沒有機會嘗試失敗的滋味， 也沒有親歷困難、 跌倒了自己爬起來的經驗， 生命因此變得不堪一擊？

要幫助自我形象低落的學生建立自信， 我們要善於從旁鼓勵， 讓他們自己站起來， 甚至提供機會讓其發揮潛能， 引領他們飛得更高， 看得更遠。 我們平日與孩子相處， 不妨坦誠分享自己過去遇到的困難， 以身作則教導學生積極面對。 無論如何， 堅持到底， 不見成效不鬆懈。 任何危機， 也能夠轉化為成長的生機。 能擁抱挑戰， 就能活得精彩。

人生充滿正能量

坐困愁城的人最需要是什麼？ 有人陪伴。 孩子的困惑需要我們耐心的聆聽。 我們無論工作如何繁忙， 盡可能抽時間傾聽他們的心聲， 了解他們面對的困難， 感同身受， 並提供適切的幫助。 愛， 構成健康的人際關係， 也帶來溫暖， 可以讓人更有安全感， 也感覺活得有意義。

愛令你感到快樂

快樂哪裏尋？ 感恩。 讓學生知道「活着就是幸福」， 以感恩的正能量面對生活， 甚至把困難視為好玩的遊戲。 要讓學生感受及明白， 一切關鍵在於個人心態。 假如遇上逆境只懂過分擔憂， 繼而逃避和自責， 久而久之， 壓力不會因而消失， 只會愈來愈大。 心態決定一切， 學生要以建設性的方式紓解不快， 方法很多， 例如： 做義工、 關懷別人， 讓自己從對比中有所感悟。

每個人有不同的際遇， 有的崎嶇曲折， 有的一帆風順， 這無損我個人的價值。 命運在我手， 遇到不同境況， 要調節的是自己的心態。 即使在崎嶇曲折的路上， 也感恩自己有機會看到更多風景， 對生命有更深刻的體會。 擁抱逆境， 風雨過後， 讓人見到快樂的你， 健康地成長。

贏家起跑線都要自殺死

蔡副局用生命說明

Bin

Binc

證明唔關事

又bin

副局拎自己個仔身教
真係香港人嘅福氣

學人教仔

證明左有冇起跑線都係死路一條

事實證明
不論窮人有錢人
都會自殺

以感恩的正能量面對生活， 甚至把困難視為好玩的遊戲

蓋清

程好波

擁抱逆境跳出精彩

大大力一巴車落去自己塊面到

個仔已經去到終點

副局文筆又幾好 希望佢寫份比個仔睇